【LA直擊】貿易戰華人食品商狂囤貨 進口商：貨櫃都訂唔到

【LA直擊】貿易戰華人食品商狂囤貨 進口商：貨櫃都訂唔到

（北美通訊）美中貿易戰持續數月，美國民眾最切身感受到的，是亞洲進口食品價格上升不少。有年收入逾億元的農產品貿易公司老闆向《蘋果》透露，不少華人食品供應商，在貿易戰背後囤積居奇，繼而帶動貨倉租金、海運費等成本大漲，「（入貨）起碼多咗7、8倍，想訂貨櫃都訂唔到」。

駐洛杉磯記者：張紫茵

陳楚華在美國經營農產品出入口生意超過20年，公司每年收入過億美元，從中國入口的貨品佔其生意七成；他在美國亦自設農場，種植華人喜愛的蔬果，例如台山菜花、勝瓜等，供應全美逾六成超級市場的水果及農產品。

貿易戰開戰後，陳楚華指，從中國進口的鮮貨來貨價平均貴三成，「所有鮮貨都升價，尤其是梨升價最多，在中國來貨價兩蚊人民幣一斤，現在差不多四蚊一斤，升了一倍！」作為進口商，陳楚華只好同步加價，市場需求相應降低。

華人消費者對價格敏感，情願轉吃其他產地食品，避開加價潮。他以蘋果為例，以往中國入口的蘋果香甜味美、價格相宜，在超市通常佔最大位置；貿易戰後，超市明顯減少入貨，轉為推鎖價錢較便宜的美國、智利蘋果，擺放位置比以往大得多。

另一方面，不少從事乾貨貿易的行家，紛紛趁貿易戰囤積居奇。陳楚華透露，最近跟船公司預訂貨櫃時，發現行家入貨量大增，「我預計起碼都多咗7、8倍，一下子谷入來美國，搞到依家益咗倉庫、臨時倉庫賺錢，船公司賺錢，（運費）漲價40%至50％，好勁㗎喇，想訂貨櫃由中國（運貨）過來的都訂唔到！」

除了船公司加價，貨倉租金也水漲船高，「以前四五毫子（美元，下同）一呎，宜家加州成蚊一呎；紐約仲升得離譜，以前七至八蚊一呎，宜家二十幾蚊一呎，成本高了加上工資上漲，開支大了，利潤都不夠倉租、人工、車，咁你話係咪麻煩丫！」

上周在G20峰會上，美中達成共識，90日內暫不開徵新關稅。陳楚華認為消息好壞參半，倘若雙方「講掂數」，明年貿易生意將回復平穩，壞處是今年因貿易戰囤貨的進口商，明年或要劈價清貨。他解釋，市場存貨過剩，幾個月至半年後，存貨壓力加上食品快要到期，商家必須減價求售。陳楚華強調，貿易戰最大的受害者，始終是美國的消費者、小商戶及小餐館。

中國入口的蘋果香甜味美、價格相宜

華人賤種老闆
最撚叻發國難財